\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

Проведенный комплексный теоретико-методологический и прикладной политологический анализ процессов политической социализации в современном российском обществе позволяет сформулировать следующие итоговые выводы:

\begin{enumerate}
    \item Политическая социализация представляет собой сложный, перманентный процесс интериоризации ценностно-нормативных матриц, обеспечивающий интеграцию индивида в макрополитическую систему и воспроизводство легитимности власти. Структура этого процесса охватывает когнитивные, аффективные, оценочные и поведенческие компоненты, последовательно трансформирующиеся от детской персонификации власти к зрелой политической идентичности.
    \item Традиционная иерархия агентов социализации (семья, школа, партии) в XXI веке столкнулась с вызовом со стороны цифровых коммуникаций и сетевых медиа. Децентрализованная интернет-среда, использующая рекомендательные алгоритмы и аффективные механизмы мобилизации, размывает монополию государства на воспитание граждан, перенося фокус внимания молодежи на сетевых лидеров мнений.
    \item Исторический контекст формирования современной российской матрицы детерминирован ценностной аномией и разломами эпохи постсоветского транзита 1990-х годов. Последующая стабилизация системы привела к частичной реанимации устойчивых отечественных архетипов — этатизма, патернализма и персонификации власти, которые в сегодняшней реальности парадоксально сочетаются с прагматичным индивидуализмом и ценностным дуализмом различных поколений.
    \item Главными кризисными факторами социализации в России выступают глубокий поколенческий разрыв, бюрократизация официальных патриотических институтов и слабость каналов вертикальной мобильности гражданского общества, что консервирует подданническую модель и порождает абсентеизм. Преодоление этих деформаций требует от политической системы перехода от формального контроля к гибкому цифровому патернализму, способному трансформировать стихийную сетевую активность молодежи в конструктивное, созидательное русло.
\end{enumerate}